\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan cara yang digunakan dalam memperoleh berbagai data untuk diproses menjadi informasi yang lebih akurat sesuai permasalahan yang akan diteliti. Metodologi penelitian yang akan ditempuh adalah kuantitatif, yakni suatu proses menemukan pengetahuan yang menggunakan data berupa angka sebagai alat menganalisis keterangan mengenai apa yang diketahui. Logika yang dipakai dalam penelitian yang bersifat kuantitatif adalah menggunakan logika \textit{positivistic}  sehingga menghindari hal-hal yang bersifat subjektif. Proses penelitian dilaksanakan dengan mengikuti prosedur standar dalam penggalian sebuah data yang biasa disebut dengan CRISP-DM (\textit{Cross Industry Standard Process for Data Mining}) \cite{mccarthy2019descriptive}. CRISP-DM terdiri dari enam tahap seperti yang terlihat dalam gambar \ref{4:1} 
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=7cm, height=7cm]{figures/CRISP.PNG}
\caption{Alur Metodologi Penelitian
\label{4:1}}
\end{figure} 

\section{Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Tahapan diagram alur metodologi penelitian yang terdapat pada gambar \ref{4:1} akan dijelaskan secara umum sebagai berikut:
\subsection{Pemahaman Bisnis (\textit{Bussiness Understanding})}
\begin{itemize}
    \item Tujuan : Menganalisis pengaruh dari variabel pendapatan desa terhadap belanja desa. 
    \item Masukan : Data Sekunder
    \item Metode : Pengumpulan Data
    \item Keluaran : Rumusan masalah terkait data temuan insiden
\end{itemize}
\par  Penggunaan anggaran secara baik dan tepat akan mendukung pembangunan desa dan kesejahteraan desa sendiri. Sebelum menggunakan APBDes, desa terlebih dahulu akan melakukan penyusunan RKP (Rencana Kerja Pemerintah). Pengajuan pendanaan ini harus benar-benar diperhitungkan dan memiliki dokumen-dokumen yang valid. Keterkaitan antara RKP dan belanja desa pada penelitian ini adalah dimana belanja desa sendiri berasal dari pengeluaran-pengeluaran yang dilakukan desa dalam jangka waktu 1 tahun.  Perencanaan sendiri berkaitan dengan apa yang seharusnya dilakukan dan memiliki keterkaitan dengan prediksi.
\par  Prediksi dalam bentuk belanja desa dapat digunakan sebagai pedoman atau acuan desa dalam menentukan pengunaan anggaran kemana saja, selain itu prediksi total belanja desa juga dapat digunakan sebagai bahan evaluasi untuk membantu pemerintah dalam mengelola anggarannya. Hal ini akan membantu juga untuk menghindari masalah-masalah hukum terkait penyelewengan atau penggunaan anggaran desa secara tidak tepat sasaran. Ketidaktepatan sasaran penggunaan anggaran dapat menjadi masalah serius yang dimiliki desa, tingkat kepercayaan masyarakat akan berkurang apabila adanya penggunaan dana yang kurang tepat. Penyusunan anggaran desa akan saling menyesuaikan dengan adanya rencana belanja desa dengan memanfaatkan jumlah pendapatan desa yang diperoleh oleh desa\cite{walukow2017analisis}. 

\subsection{Pemahaman Data (\textit{Data Understanding})}
\begin{itemize}
    \item Tujuan : Menganalisis data yang akan digunakan beserta variabel yang akan digunakan
    \item Masukan : Data Sekunder
    \item Metode : \textit{Purposive Sampling}
    \item Keluaran : Variabel yang akan digunakan dalam penelitian
\end{itemize}
Dalam memperoleh data yang akurat maka peneliti melakukan pengumpulan data yang diperoleh dari berbagai sumber. Adapun sumber data yang digunakan oleh peneliti pada penelitian ini adalah menggunakan data sekunder.
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Laporan Pendapatan dan Belanja Desa 2018}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
No & Nama Desa         & Dana Desa     & ADD         & Belanja       \\ \hline
1  & Cihideung         & 1,149,492,000 & 533,873,000 & 1,847,903,755 \\ \hline
2  & Cigugur Girang    & 1,138,071,000 & 523,246,000 & 1,799,470,606 \\ \hline
3  & Sariwangi         & 983,839,000   & 565,377,000 & 1,660,892,563 \\ \hline
4  & Cihanjuang        & 1,092,593,000 & 362,079,000 & 1,613,325,997 \\ \hline
5  & Cihanjuang Rahayu & 1,005,661,000 & 400,112,000 & 1,786,901,294 \\ \hline
6  & Karyawangi        & 832,562,000   & 427,431,000 & 1,433,854,000 \\ \hline
7  & Ciwaruga          & 875,825,000   & 392,641,000 & 1,531,556,522 \\ \hline
8  & Soreang           & 918,327,000   & 333,968,000 & 1,356,131,147 \\ \hline
9  & Sukajadi          & 841,171,000   & 396,428,000 & 1,354,011,540 \\ \hline
10 & Sukanagara        & 807,027,000   & 347,856,000 & 1,283,926,796 \\ \hline
11 & Panyirapan        & 761,443,000   & 300,340,000 & 1,238,437,240 \\ \hline
12 & Karamatmulya      & 787,930,000   & 334,291,000 & 1,222,862,095 \\ \hline
13 & Soreang           & 763,118,000   & 289,737,000 & 1,141,614,542 \\ \hline
14 & Pamekaran         & 1,167,914,000 & 528,452,000 & 2,306,565,844 \\ \hline
15 & ParungseRKP       & 1,060,114,000 & 460,962,000 & 1,828,673,765 \\ \hline
16 & Sekarwangi        & 1,127,498,000 & 467,993,000 & 1,753,151,737 \\ \hline
17 & Cingcin           & 973,339,000   & 389,430,000 & 1,659,584,039 \\ \hline
18 & Sadu              & 1,058,727,000 & 405,190,000 & 1,562,994,760 \\ \hline
19 & Cimenyan          & 957,470,000   & 484,092,000 & 1,567,962,000 \\ \hline
20 & Padasuka          & 949,955,000   & 401,049,000 & 1,462,439,437 \\ \hline
21 & Mandalamekar      & 909,738,000   & 448,263,000 & 1,594,475,472 \\ \hline
22 & Cikadut           & 878,761,000   & 425,948,000 & 1,463,221,461 \\ \hline
23 & Sindanglaya       & 899,416,000   & 351,086,000 & 1,351,900,395 \\ \hline
24 & Mekarmanik        & 812,180,000   & 390,996,000 & 1,293,917,750 \\ \hline
25 & Cimenyan          & 921,316,977   & 360,741,000 & 1,286,057,977 \\ \hline
26 & Mekarsaluyu       & 852,847,000   & 336,749,000 & 1,285,168,947 \\ \hline
27 & Ciburial          & 867,484,000   & 320,860,000 & 1,284,178,164 \\ \hline
28 & Cibeunying        & 810,758,000   & 367,515,000 & 1,352,374,471 \\ \hline
29 & Cijawura          & 848,628,000   & 321,102,000 & 1,262,018,832 \\ \hline
\end{tabular}
\label{4:2}
\end{table}
Data yang digunakan pada tabel \ref{4:2} merupakan data sekunder yang berasal dari laporan APBDes pada tahun 2018. Data diperoleh dari website bps.go.id. dan databandung.go.id. Teknik pengambilan data menggunakan teknik \textit{purpossive sampling}, dengan mengambil beberapa kriteria tertentu yang terdapat dalam pengambilan sampel. Untuk jumlah sampel menggunakan sebanyak 29 sampel desa yang ada di Jawa Barat. 

\subsection{Persiapan data (\textit{Data Preparation})} 
\begin{itemize}
    \item Tujuan : Mempersiapkan data yang akan digunakan dalam penelitian
    \item Masukan : Data Sekunder
    \item Metode : Uji Asumsi Klasik
    \item Keluaran : Model Regresi
\end{itemize}
\par Dengan menggunakan 29 data ini, peneliti akan melakukan pengujian dengan menggunakan perhitungan secara manual menggunakan \textit{tools} Microsoft Excel, Weka, dan \textit{tools} SPSS. Untuk perhitungan secara manual akan dijelaskan pada BAB selanjutnya. SPSS digunakan untuk melakukan analisa statistika. Program ini memiliki kemampuan analisis yang cukup tinggi selain itu juga program ini memiliki sistem manajemen data pada lingkungan grafis. Penggunaan program ini juga sederhana dengan berbagai menu-menu deskriptif dan kotak dialog. SPSS banyak digunakan dalam berbagai riset pemasaran, pengendalian mutu/perbaikan, serta berbagai riset-riset yang berkaitan dengan sains. Penggunaan \textit{tools} ini pada penelitian yang dilakukan oleh peneliti adalah untuk menemukan hasil analisis dari penelitian ini. Untuk metode yang digunakan dalam menganalisis data adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Statistik Deskriptif 
    \par Metode ini akan memberikan gambaran dari penelitian dalam bentuk gambaran data berdasarkan nilai rata-rata, nilai maksimum dan minimum, dan penyebaran data atau biasa disebut dengan standar deviasi.
    \item Pengujian Asumsi Klasik
    \par Pengujian ini akan mengukur uji normalitas, uji multikolinearitas, dan uji autorelasi. Pengujian ini akan mengikuti ketentuan-ketentuan pada program SPSS
    \item Pengujian Hipotesis 
    \par Pada pengujian ini akan hipotesis akan diuji berdasarkan uji simultan dan uji parsial atau biasa disebut uji t dan uji f.
\end{enumerate}
\pagebreak
\subsubsection{Analisis Deskriptif}
Data dengan sejumlah dua puluh sembilan (29) desa yang digunakan menjadi sampel dalam penelitian ini merupakan data \textit{cross section}. dengan mengunakan tahun amatan penelitian pada tahun 2018:
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Analisis Deskriptif}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{6}{|c|}{Descriptive Statistics}                                      \\ \hline
            & Max           & Min           & Mean          & Std. Deviation & N  \\ \hline
Belanja (Y) & 1,167,914,000 & 761,443,000   & 1,502,950,798 & 256,972,575    & 29 \\ \hline
Dana (X1)   & 565,377,000   & 289,737,000   & 932,869,137   & 122,340,803    & 29 \\ \hline
ADD (X2)    & 2,306,565,844 & 1,141,614,542 & 402,338,172   & 73,838,381     & 29 \\ \hline
\end{tabular}
\label{4:3}
\end{table}
\par Pada tabel \ref{4:3} menunjukkan bahwa untuk variabel X merupakan pendapatan desa dan variabel Y merupakan belanja desa. Pendapatan desa sendiri berasal dari beberapa variabel lainnya, mulai dari pendapatan asli Desa yang terdiri atas hasil usaha, hasil aset, swadaya dan partisipasi, gotong royong, dan pendapatan asli Desa lainnya. Pendapatan desa juga termasuk alokasi Anggaran Pendapatan dan Belanja Negara (APBN), bagian dari hasil pajak daerah dan retribusi daerah Kabupaten/Kota, Alokasi Dana Desa (ADD), Bantuan keuangan dari APBD Provinsi dan APBD Kabupaten/Kota, hibah dan sumbangan, dan lain-lain yang merupakan pendapatan Desa yang sah\cite{walukow2017analisis}.
Berikut peneliti lampirkan contoh laporan keuangan desa dalam bentuk pendapatan desa dan belanja desa, perhatikan tabel dibawah ini:
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=12cm, height=12cm]{figures/LAPKE.PNG}
\caption{Contoh Laporan Keuangan Desa
\label{4:4}}
\end{figure}
\par Jika diperhatikan pada contoh laporan keuangan desa pada gambar \ref{4:4}, Pendapatan desa dan Belanja desa meiliki perbandingan nilai yang tidak jauh. Penggunaan belanja desa sendiri harus menyesuaikan terhadap pendapatan desa. Menurut  Permendagri No 20 Tahun 2018, tentang Pengelolaan Keuangan Desa. APBDes merupakan anggaran pendapatan belanja desa yang merupakan rencana keuangan desa dalam bentuk tahunan. Setiap pelaporan keuangan dapat memiliki nilai surplus ataupun defisit. 
Berdasarkan \textit{output} statistik deksriptif yang ada pada tabel III.1 di atas dapat disimpulkan bahwa:
\begin{itemize}
    \item Belanja Desa (Y)
    \par Berdasakan 29 data sampel yang diperoleh peneliti, nilai y terendah ada pada desa Soreang dengan jumlah sebanyak Rp. 1,141,614,542 dan untuk nilai y tertinggi ada pada desa Pamekaran dengan jumlah  dana belanja desa sebanyak Rp. 2,306,565,844. Untuk nilai rata-rata pada dana belanja desa adalah sebanyak Rp. 1,502,950,798.21 dan standar deviasi sebesar   256,972,575.46.
    \item Dana Desa (X1)
    \par Berdasakan 29 data sampel yang diperoleh peneliti, nilai y terendah ada pada desa Soreang dengan julmah sebanyak Rp. 761,443,000 dan untuk nilai y tertinggi ada pada desa Pamekaran dengan jumlah belanja desa sebanyak Rp. 1,167,914,000. Untuk nilai rata-rata pada belanja desa dengan jumlah Rp. 932,869,137.14 dan standar deviasi sebesar   122,340,802.54.
    \item Alokasi Dana Desa (X2)
     \par Berdasakan 29 data sampel yang diperoleh peneliti, nilai y terendah ada pada desa Soreang dengan julmah sebanyak Rp. 565,377,000 dan untuk nilai y tertinggi ada pada desa Pamekaran dengan jumlah belanja desa dengan jumlah Rp.565,377,000. Untuk nilai rata-rata pada belanja desa sebanyak Rp. 402,338,172.41 dan standar deviasi sebesar  73,838,381.04.
\end{itemize}
\subsubsection{Pengujian Asumsi Klasik}
\begin{enumerate}
    \item Uji Normalitas
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{figures/Normalisasi.PNG}
\caption{Uji Normalitas berdasarkan Histogram
\label{normal}}
\end{figure} 
\par Pada gambar \ref{normal} ini merupakan \textit{output} dari \textit{tools} SPSS, diagram diatas merupakan histogram untuk menunjukkan normalitas. Pada Regresi Linier Berganda, uji normalitas akan melakukan pengujian pada residual bukan pada data variabel. Menurut aturan \textit{output} dari SPSS data terdistribusi normal apabila diagram Histogram membentuk lengkung kurve normal maka residual dinyatakan normal dan asumsi normalitas terpenuhi, perhatikan gambar \ref{4:5}.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{figures/NormalPPlot.PNG}
\caption{Uji Normalitas berdasarkan Normal P-Plot
\label{4:5}}
\end{figure} 
\par Pada \textit{output} SPSS ini, dapat diperhatikan bahwa  plot-plot mengikuti alur garis lurus, dengan demikian dapat diasumsikan bahwa data terdistribusi normal.
\par Selain menggunakan gambar histogram di atas uji normalitas juga dapat dilakukan dengan menggunakan uji Kolmogorov Smirnov. Berikut hasil ujinya:
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{figures/Normal3.PNG}
\caption{Uji Normalitas berdasarkan Kolmogorov Smirnov
\label{4:6}}
\end{figure} 
\par Berdasarkan gambar \ref{4:6} diperoleh nilai signifikan dari data sebesar 0.092, yang artinya lebih besar dari 0.05, maka dengan demikian dapat ditarik kesimpulan bahwa data berdisribusi normal.

     \item Uji Multikolinieritas
    \par Tujuan dari Uji multikolinieritas adalah untuk menguji apakah pada model regresi memiliki atau terdapat korelasi antar variabel bebas.  Dengan menggunakan \textit{tools} SPSS, penguji menemukan Uji multikolinieritas berikut ini perhatikan pada tabel dibawah ini:
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=14cm, height=3cm]{figures/multi.PNG}
\caption{Uji Multikolinieritas
\label{4:7}}
\end{figure} 
\par Berdasarkan gambar \ref{4:7}, dengan mengikuti aturan pada \textit{output} spss, bahwa apabila nilai \textit{tolerance} pada \textit{output} yang diperoleh \textgreater 0.1 dan nilai \textit{variance inflation factor}(VIF) \textless 10 maka tidak terdapat gejala multikolinieritas. Nilai \textit{tolerance} kedua variabel bebas pada penelitian ini sebesar 0.479 \textgreater 0.1 dan nilai VIF sebesar 2.086 \textless 10 maka tidak terdapat gejala multikolinieritas.
     \item Uji Autokorelasi
    \par Merupakan sebuah analisis statistik yang dilakukan untuk mengetahui adakah korelasi variabel yang ada di dalam model prediksi dengan perubahan waktu. Dengan menggunakan \textit{tools} SPSS, penguji menemukan hasil pengujian autokorelasi sebagai beriku:
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=3cm]{figures/Summ.PNG}
\caption{Uji Autokorelasi
\label{4:8}}
\end{figure} 
\par Dengan mengikuti ketentuan dalam pengujian di SPSS, berdasarkan \textit{output} yang diperoleh pada gambar \ref{4:8} dengan menggunakan nilai dari \textit{Durbin Watson} sebesar 1.665, dimana nilai du pada k=2 dan N=29 adalah sebesar 1.563. Dengan mengikuti ketentuan bahwa du \textless \textit{Durbin Watson} \textless 4-du atau 1, yang artinya 1.563 \textless 1.665 \textless (4-1.563 = 2.437). Maka dapat disimpulkan bahwa tidak terdapat gejala autokorelasi.
\end{enumerate} 
\subsubsection{Pengujian Hipotesis}
\begin{enumerate}
    \item Uji Statistik F
    \par Pada pengujian uji statistik F ini, peneliti akan menganalisis  pengaruh variabel Dana Desa dan Alokasi Dana Desa (ADD) secara simultan terhadap variabel Belanja Desa secara simultan, berikut \textit{output} hasil penelitian uji statistik F:
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=2.5cm]{figures/ANOVA.PNG}
\caption{Uji statistik F
\label{4:9}}
\end{figure} 
\par Berdasarkan \textit{output} regresi linier berganda pada gambar \ref{4:9}, diperoleh hasil uji statistik F dengan nilai signifikansi sebesar 0,000 yang artinya nilai sig \textless 0,05, yaitu 0,000 \textless 0,05, maka dapat disimpulkan Dana desa (X1) dan Alokasi Dana Desa (X2) secara simultan berpengaruh signifikan terhadap Belanja Desa (Y1).

\item Uji Statistik t
\par Uji statistik t pada penelitian bertujuan menganalisis pengaruh Dana desa dan Alokasi Dana Desa secara parsial terhadap Belanja Desa.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=14cm, height=3cm]{figures/Coef.PNG}
\caption{Uji statistik t
\label{4:10}}
\end{figure} 
\par Berdasarkan hasil regresi pada gambar \ref{4:10}, diperoleh hasil nilai uji signifikansi statistik t pada kolom P\textgreater|t|=0.00. Maka dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
    \item Variabel X1 (Dana Desa)
\par Nilai signifikansi variabel X1 (Dana Desa) P\textgreater|t|=0.00 \textless α=0,05. Maka dapat disimpulkan bahwa, variabel X1 (Dana Desa) berpengaruh signifikan dan positif terhadap variabel Y (Belanja Desa).
\item Variabel X2 (Alokasi Dana Desa)
\par Nilai signifikansi variabel X2 (Alokasi dana desa) P\textgreater|t|0.04 \textless α=0,05. Maka dapat disimpulkan bahwa variabel X2 (alokasi dana desa) berpengaruh signifkan terhadap Y (belanja desa).
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsection{Pembuatan Model (\textit{Modelling})}
\begin{itemize}
    \item Tujuan : Pembuatan model serta perancangan sistem/implementasi model pada sistem
    \item Masukan : Data Sekunder
    \item Metode : \textit{Flowmap, UML}
    \item Keluaran : \textit{Flowmap, UML}
\end{itemize}
\subsubsection{Analisis Sistem Berjalan (\textit{Current System})}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=10cm]{figures/RAPBDES.PNG}
\caption{Flowchart Sistem yang sedang berjalan
\label{5:1}}
\end{figure} 
Gambar \ref{5:1} merupakan alur perencanaan/penganggaran keuangan desa yang diperoleh dari referensi Badan Pengawasan Keuangan Desa (BPKP),
Untuk alur penyusunan ABPDes sendiri sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Pelaksana Kegiatan menyampaian usulan anggaran kegiatan kepada Sekretaris Desa berdasarkan RKP Desa yang telah ditetapkann;
    \item Sekretaris Desa menyusun rancangan Peraturan Desa tentang APB Desa (RAPB Desa) dan menyampaikan kepada Kepala Desa;
    \item Kepala Desa selanjutnya menyampaikan kepada Badan Permusyawaratan Desa untuk dibahas dan disepakati bersama. Rancangan Peraturan Desa tentang APB Desa disepakati bersama paling lambat bulan Oktober tahun berjalan antara Kepala Desa dan BPD;
    \item Rancangan Peraturan Desa tentang APB Desa yang telah disepakati bersama sebagaimana selanjutnya disampaikan oleh Kepala Desa kepada Bupati/Walikota melalui camat atau sebutan lain paling lambat 3 (tiga) hari sejak disepakati untuk dievaluasi;
    \item Bupati/Walikota menetapkan hasil evaluasi Rancangan APB Desa paling lama 20 (dua puluh) hari kerja sejak diterimanya Rancangan Peraturan Desa tentang APB Desa. Dalam hal Bupati/Walikota tidak memberikan hasil evaluasi dalam batas waktu maka Peraturan Desa tersebut berlaku dengan sendirinya. Dalam hal Bupati/Walikota menyatakan hasil evaluasi Rancangan Peraturan Desa tentang APB Desa tidak sesuai dengan kepentingan umum dan peraturan perundang-undangan yang lebih tinggi Kepala Desa melakukan penyempurnaan paling lama 7 (tujuh) hari kerja terhitung sejak diterimanya hasil evaluasi. Apabila hasil evaluasi tidak ditindaklanjuti oleh Kepala Desa dan Kepala Desa tetap menetapkan Rancangan Peraturan Desa tentang APB Desa menjadi Peraturan Desa, Bupati/Walikota membatalkan Peraturan Desa dengan Keputusan Bupati/Walikota yang sekaligus menyatakan berlakunya pagu APB Desa tahun anggaran sebelumnya;
    \item Peraturan Desa tentang APB Desa ditetapkan paling lambat tanggal 31
Desember tahun anggaran berjalan.
\end{enumerate}
Secara singkatnya untuk alur penyusunan APBDes yaitu, dimana pelaksana kegiatan atau pihak-pihak yang terkait dalam kegiatan akan mengajukan usulan anggaran kegiatan sesuai RKP desa. Sekretaris desa akan bertugas dalam melakukan verifikasi serta penyusun Raperdes APBDes. Pada kepala desa usulan setiap perencanaan anggaran ini terlebih dahulu dibahas dengan BPD sebelum menyesahkan Raperdes APBDes. Hasil dari Raperdes APBDes akan dievaluasi oleh Bupati dan setelah dievaluasi akan di berikan kembali ke desa untuk diperbaiki. Selesai diperbaiki maka terbentuk Perdes APBDes. 
\par Penyusunan APBDes ini sendiri memiliki jadwal waktu yang telah ditetapkan. Jadwal penyusunannya akan dijelaskan pada gambar \ref{5:2} dibawah ini:
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=13cm, height=3cm]{figures/Jadwl.PNG}
\caption{Jadwal Penyusunan APBDes
\label{5:2}}
\end{figure}
\subsubsection{Analisis Dokumen Sistem Berjalan (\textit{Current System})}
Didalam sistem yang akan dibangun terdapat beberapa dokumen yang akan digunakan.
\begin{enumerate}
    \item Dokumen RKP
    \par Dokumen ini berisikan mengenai perencanaan desa dalam jangkau 1 tahun, perencanaan ini sudah melalui rapat dan persetujuan oleh Pemerintah Desa. Uraian dari dokumen ini berupa Evaluasi pelaksanaan RKP Desa tahun sebelumnya, Prioritas program, kegiatan, dan anggaran desa yang dikelola oleh desa, Prioritas program, kegiatan, dan anggaran desa yang dikelola melalui kerja sama antar-desa dan pihak ketiga, Rencana program, kegiatan, dan anggaran desa yang dikelola oleh desa sebagai kewenangan penugasan dari pemerintah, pemerintah daerah provinsi, dan pemerintah daerah kabupaten/kota, dan Pelaksana kegiatan desa, yang terdiri atas unsur perangkat desa dan/atau unsur masyarakat desa.
    \item Dokumen Sumber Pendapatan Desa
    \par Dokumen ini berisikan mengenai sumber pendapatan desa. Pendapatan desa diperoleh dari pendapatan asli Desa yang terdiri atas hasil usaha, hasil aset, swadaya dan partisipasi, gotong royong, dan pendapatan asli Desa lainnya. Pendapatan desa juga termasuk alokasi Anggaran Pendapatan dan Belanja Negara (APBN), bagian dari hasil pajak daerah dan retribusi daerah Kabupaten/Kota, Alokasi Dana Desa (ADD), Bantuan keuangan dari APBD Provinsi dan APBD Kabupaten/Kota, hibah dan sumbangan, dan lain-lain yang merupakan pendapatan Desa yang sah\cite{walukow2017analisis}
\end{enumerate}
\subsubsection{Analisis Sistem yang Akan Dibangun}
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=13cm]{figures/Flow.jpg}
\caption{Flowchart Sistem yang sedang berjalan
\label{5:3}}
\end{figure}
\par Berdasarkan gambar dari alur perancangan sistem yang akan dibangun pada gambar \ref{5:3}, pada sistem yang akan dibangun, admin atau pihak yang berperan dalam mengelola anggaran desa memiliki hak akses untuk mengelola pendapatan desa, belanja desa, dan pembiayaan desa. Penggunaan data APBDes tahun sebelumnya akan dijadikan sebagai data sampel untuk melakukan prediksi. Data sampel akan menggunakan variabel belanja desa, alokasi dana desa dan dana desa. Ketiga variabel ini akan digunakan untuk mengukur prediksi belanja desa sesuai kebutuhan desa. Hasil prediksi dapat digunakan untuk mengelola belanja desa akan digunakan kemana saja, serta menjadikan hasil prediksi sebagai pedoman untuk batasan anggaran yang akan digunakan. 
\subsubsection{Analisis Dokumen yang Akan Dibangun}
Didalam sistem yang akan dibangun terdapat beberapa dokumen yang akan digunakan.
\begin{enumerate}
    \item Dokumen Data APBDes Desa
    \par Dokumen ini berisikan mengenai data APBDes desa serta sumber pendapatan dan pengeluaran desa.
    \item Dokumen Sampel
    \par Dokumen ini merupakan data sampling yang digunakan sebagai variabel untuk mengukur prediksi belanja desa. Data ini merupakan data yang diperoleh dari BPS kota Bandung.
\end{enumerate}
\subsubsection{\textit{Unified Modelling Language}}
Dalam perancangan sistem yang dilakukan oleh peneliti adalah mulai dari perancangan awal sampai gambaran alur kerja dari sistem yang akan dibangun berikut tahapannya:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Use Case Diagram}
     \begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=6cm]{figures/Usecasebaru.jpg}
\caption{\textit{Use Case Diagram}
\label{5:4}}
\end{figure} 
\par Berdasarkan gambar \ref{5:4} yang merupakan gambaran dari \textit{Use Case Diagram} sistem maka berikut definisi dari \textit{Use Case} beserta aktornya yang akan dijelaskan pada tabel \ref{5:5} dan tabel \ref{5:6}:
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Definisi Aktor}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{No.} & \multicolumn{1}{c|}{Aktor} & \multicolumn{1}{c|}{Keterangan}                                                                                                                                                                                                                \\ \hline
1                         & Admin                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin pada sistem adalah aktor/orang yang memiliki tugas\\ untuk mengelola APBDes desa. Admin akan mengelola \\  pendapatan desa, belanja desa, pembiayaan desa serta \\ melakukan 
prediksi belanja desa.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\label{5:5}
\end{table}
\par Demikianlah definisi aktor yang dijelaskan pada tabel \ref{5:5} tentang aktor yang memiliki hak akses ke dalam sistem yang akan dibangun. Selanjutnya pada \textit{Use case} akan dijelaskan apa saja yang dapat dilakukan oleh aktor pada sistem atau tugas-tugas yang dapat dilakukan oleh aktor pada sistem yang akan dijelaskan pada tabel \ref{5:6} dibawah ini:
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Definisi \textit{Use Case}}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{No.} & \multicolumn{1}{c|}{\textit{Use Case}}                               & \multicolumn{1}{c|}{Keterangan}                                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
1                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kelola \\ Pendapatan \\ Desa\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin akan menginput data-data pendapatan \\ desa, serta memasukkan nilai dari setiap sumber \\ pendapatan\end{tabular}                                                                                                  \\ \hline
2                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kelola \\ Belanja\\ Desa\end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin akan menginput data-data belanja desa,  \\ serta memasukkan nilai dari setiap belanja desa. \\ Total belanja desa yang diperoleh dari \\ prediksi belanja desa menjadi \\batasan total belanja desa.\end{tabular} \\ \hline
3                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kelola \\ Pembiayaan \\ Desa\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin akan menginput data-data pembiayaan \\ desa serta nilai dari setiap pembiayaan desa.\end{tabular}                                                                                                              \\ \hline
4                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Prediksi \\ Belanja \\ Desa\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Setelah menginput data sampel yang digunakan, \\ kemudian melakukan prediksi belanja desa \\ dengan menggunakan variabel dana\\ desa, alokasi dana desa.\end{tabular}                                                \\ \hline
5                         & Laporan APBDes                                                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin dapat membuat laporan keuangan \\ APBDes desa. Denggan menggunakan hasil \\ dari penjumlahan pendapatan desa, \\ belanja desa, dan pembiayaan desa.                                                                                                                                                                        \end{tabular}  \\ \hline
\end{tabular}
\label{5:6}
\end{table}
\pagebreak
\item \textit{Class Diagram}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm, height=8cm]{figures/class.jpg}
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{5:7}\
    \end{figure} 
\item \textit{Sequence Diagram} Kelola Pendapatan Desa
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=5.5cm]{figures/SequenceDiagramKelolaPendapatanDesa.jpg}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Pendapatan Desa}
    \label{5:9}\
    \end{figure} 
    \par Aktor yang berperan dalam diagram pada gambar \ref{5:9} ini adalah Admin, dimana aktor terlebih dahulu login dan akan diarahkan menuju menu Admin, kemudian akan mengelola pendapatan desa mulai dari menambah data, \textit{update} data, menampilkan data, dan hapus data.
   \item{\textit{Sequence Diagram} Kelola Belanja Desa}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=6cm]{figures/SequenceDiagramKelolaBelanjaDesa.jpg}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Belanja Desa}
    \label{5:10}\
    \end{figure} 
     \par Aktor yang berperan dalam diagram pada gambar \ref{5:10} ini adalah Admin, dimana aktor terlebih dahulu login dan akan diarahkan menuju menu Admin, kemudian akan mengelola belanja desa mulai dari menambah data, \textit{update} data, menampilkan data, dan hapus data.
   \item{\textit{Sequence Diagram} Kelola Pembiayaan Desa}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=5.5cm]{figures/SequenceDiagramKelolaPembiayaanDesa.jpg}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Pembiayaan Desa}
    \label{5:11}\
    \end{figure} 
    \par Aktor yang berperan dalam diagram pada gambar \ref{5:11} ini adalah Admin, dimana aktor terlebih dahulu login dan akan diarahkan menuju menu Admin, kemudian akan mengelola pembiayaan desa mulai dari menambah data, \textit{update} data, menampilkan data, dan hapus data.
     \item{\textit{Sequence Diagram} Prediksi Belanja Desa}
    \begin{figure}[!htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=5.5cm]{figures/SequenceDiagramPrediksiBelanjaDesa.jpg}
    \caption{\textit{Sequence Diagram}Prediksi Belanja Desa}
    \label{5:12}\
    \end{figure} 
    \par Aktor yang berperan dalam diagram pada gambar \ref{5:11} ini adalah Admin, dimana aktor terlebih dahulu login dan akan diarahkan menuju menu Admin, kemudian akan mengelola pembiayaan desa mulai dari menambah data, \textit{update} data, menampilkan data, dan hapus data.
\pagebreak
\item{\textit{Activity Diagram} Kelola Pendapatan Desa}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm, height=8cm]{figures/ActivityDiagram1.jpg}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Pendapatan Desa}
    \label{5:14}\
    \end{figure} 
\item{\textit{Activity Diagram} Kelola Belanja Desa}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm, height=9cm]{figures/ActivityDiagram2.jpg}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Belanja Desa}
    \label{5:15}\
    \end{figure} 
\item{\textit{Activity Diagram} Kelola Pembiayaan Desa}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm, height=8cm]{figures/ActivityDiagram3.jpg}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Pembiayaan Desa}
    \label{5:16}\
    \end{figure} 
\item{\textit{Activity Diagram} Pemodelan Regresi}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm, height=8cm]{figures/ActivityDiagram4.jpg}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Pemodelan Regresi}
    \label{5:17}\
    \end{figure} 
\pagebreak
\item{\textit{Collaboration Diagram}  Kelola Pendapatan Desa}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=8.5cm]{figures/CollaborationDiagramKelolaPendapatanDesa.jpg}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Pendapatan Desa}
    \label{5:18}\
    \end{figure} 
\item{\textit{Collaboration Diagram}  Kelola Belanja Desa}   
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=8.5cm]{figures/CollaborationDiagramKelolaBelanjaDesa.jpg}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram}Kelola Belanja Desa}
    \label{5:19}\
    \end{figure} 
\item{\textit{Collaboration Diagram}  Kelola Pembiayaan Desa}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=8.5cm]{figures/CollaborationDiagramKelolaPembiayaanDesa.jpg}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Kelola Pembiayaan Desa}
    \label{5:20}\
    \end{figure} 
\item{\textit{Collaboration Diagram} Prediksi Belanja Desa}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=8.5cm]{figures/CollaborationDiagramKelolaPrediksiBelanjaDesa.jpg}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram} Prediksi Belanja Desa}
    \label{5:21}\
    \end{figure} 
 
\item{\textit{Statechart Diagram} Kelola Pendapatan Desa}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=8.5cm]{figures/StatechartDiagram1.jpg}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Kelola Pendapatan Desa}
    \label{5:21}\
    \end{figure} 
   \item{\textit{Statechart Diagram}  Kelola Belanja Desa}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=8.5cm]{figures/StatechartDiagram2.jpg}
    \caption{\textit{Statechart Diagram}Kelola Belanja Desa}
    \label{5:19}\
    \end{figure} 
\item{\textit{Statechart Diagram}  Kelola Pembiayaan Desa}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=8.5cm]{figures/StatechartDiagram3.jpg}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Kelola Pembiayaan Desa}
    \label{5:20}\
    \end{figure} 
\item{\textit{Statechart Diagram} Proses Model Regresi}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm,height=8.5cm]{figures/StatechartDiagram4.jpg}
    \caption{\textit{Statechart Diagram} Prediksi Belanja Desa}
    \label{5:21}\
    \end{figure} 
\end{enumerate}
\subsubsection{Analisis dan Perancangan \textit{User Interface} Sistem}
\begin{enumerate}
\item{Menu Utama Admin}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm,height=6cm]{figures/UIAdmin.PNG}
    \caption{\textit{User Interface} Menu Admin}
    \label{5:22}\
    \end{figure} 
\par Untuk gambar \ref{5:21} yang merupakan \textit{User Interface} pada Menu Utama Admin adalah, dimana Admin akan mengelola 5 Menu mulai dari kelola pendapatan, kelola belanja, kelola pembiayaan, data sampling, dan User. berikut penjelasannya:
\begin{enumerate}
    \item Pada Menu Kelola Pendapatan admin akan mengelola data pendapatan desa.
    \item Pada Menu Kelola Belanja admin akan mengelola data belanja desa.
    \item Pada Menu Pembiayaan admin akan mengelola data pembiayaan desa.
    \item Pada Menu Data Sampling admin akan mengelola data sampel yang digunakan untuk diproses menggunakan metode yang digunakan untuk mendapatkan model regresi yang dibutuhkan.
    \item Untuk Menu User admin akan mengelola \textit{username} dan \textit{password} serta melakukan \textit{logout}.
\end{enumerate}
\item{Menu Kelola Pendapatan Desa}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm,height=6cm]{figures/UIPendapatan.PNG}
    \caption{\textit{User Interface} Menu Kelola Pendapatan Desa}
    \label{5:23}\
    \end{figure} 
    \par Berdasarkan gambar \ref{5:23} untuk \textit{User Interface} Menu kelola pendapatan desa, admin akan menginput data-data mengenai pendapatan desa. Berikut penjelasan mengenai \textit{User Interface} pada kelola pendapatan desa:
    \begin{enumerate}
        \item Setelah Admin klik Menu kelola Pendapatan maka akan muncul \textit{User Interface} Kelola Pendapatan.
        \item Pada menu ini terdapat \textit{button} Buat Pendapatan untuk menambah data pendapatan.
        \item Terdapat \textit{Label text} dari data pendapatan yang akan diinput oleh admin.
        \item Tampilan data yang sudah diinput akan ditampilkan pada menu pendapatan desa.
        \item Terdapat \textit{button view} dan \textit{delete} untuk mengelola data apabila ada yang akan diperbaharui maupun dihapus. 
    \end{enumerate}
\item{Menu Kelola Belanja Desa}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm,height=6cm]{figures/UIBelanja.PNG}
    \caption{\textit{User Interface} Menu Kelola Belanja Desa}
    \label{5:24}\
    \end{figure} 
    \par Berdasarkan gambar \ref{5:24} untuk \textit{User Interface} Menu kelola belanja desa, admin akan menginput data-data mengenai belanja desa. Berikut penjelasan mengenai \textit{User Interface} pada kelola pembiayaan desa:
    \begin{enumerate}
        \item Setelah Admin klik Menu kelola Belanja maka akan muncul \textit{User Interface} Kelola Belanja.
        \item Pada menu ini terdapat \textit{button} Buat Belanja untuk menambah data belanja.
        \item Terdapat \textit{Label text} dari data belanja yang akan diinput oleh admin.
        \item Tampilan data yang sudah diinput akan ditampilkan pada menu belanja desa.
        \item Terdapat \textit{button view} dan \textit{delete} untuk mengelola data apabila ada yang akan diperbaharui maupun dihapus. 
        \item Batas Belanja desa otomotis ditambahkan setelah memperoleh model regresi dan ketika Admin menginput data akan otomatis batas berkurang. Admin tidak dapat menginput melebih batas belanja yang diperoleh.
    \end{enumerate}
    \item{Menu Kelola Pembiayaan}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm,height=6cm]{figures/UIPembiayaan.PNG}
    \caption{\textit{User Interface} Menu Kelola Pembiayaan}
    \label{5:25}\
    \end{figure} 
    \par Berdasarkan gambar \ref{5:25} untuk \textit{User Interface} Menu kelola pembiayaan desa, admin akan menginput data-data mengenai pembiayaan desa. Berikut penjelasan mengenai \textit{User Interface} pada kelola pembiayaan desa:
    \begin{enumerate}
        \item Setelah Admin klik Menu kelola Pembiayaan maka akan muncul \textit{User Interface} Kelola Pembiayaan.
        \item Pada menu ini terdapat \textit{button} Buat Pembiayaan untuk menambah data pembiayaan.
        \item Terdapat \textit{Label text} dari data pembiayaan yang akan diinput oleh admin.
        \item Tampilan data yang sudah diinput akan ditampilkan pada menu pembiayaan desa.
        \item Terdapat \textit{button view} dan \textit{delete} untuk mengelola data apabila ada yang akan diperbaharui maupun dihapus. 
    \end{enumerate}
    \item{Menu Kelola Data Sampling}
 \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm,height=6cm]{figures/UIdatasampling.PNG}
    \caption{\textit{User Interface} Menu Kelola Data Sampling}
    \label{5:26}\
    \end{figure} 
    \par Berdasarkan gambar \ref{5:26} untuk \textit{User Interface} Menu kelola data sampling, admin akan menginput data-data mengenai sampling yang digunakan untuk penelitian. Berikut penjelasan mengenai \textit{User Interface} pada kelola data sampling:
    \begin{enumerate}
        \item Setelah Admin klik Menu kelola data sampling maka akan muncul \textit{User Interface} Kelola data sampling.
       \item Terdapat \textit{button} Buat Data Sampling untuk menambah data sampling baru.
       \item Terdapat \textit{Label text} dari data sampling yang akan diinput oleh admin, yaitu Dana Desa, Alokasi Dana Desa, dan Belanja Desa.
       \item Tampilan data yang sudah diinput akan ditampilkan pada menu data sampling.
        \item Terdapat \textit{button view} dan \textit{delete} untuk mengelola data apabila ada yang akan diperbaharui maupun dihapus. 
        \item \textit{Button} Proses data digunakan untuk memproses data menggunakan alur metode regresi linier berganda.
        \item Hasil Regresi merupakan model yang akan digunakan untuk melakukan prediksi belanja desa.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsubsection{Arsitektur Perangkat Lunak}
Dalam pembuatan aplikasi ini, spesifikasi perangkat lunak yang dibutuhkan adalah sebagai berikut:

\begin{table}[!ht]
\caption{Perangkat Lunak}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No. & Tools/Software     & Fungsi                                                                                        \\ \hline
1.  &  Sistem Operasi      &     Windows 10                                                                             \\ \hline
2.  & Bahasa Pemrograman & PHP (Framework Yii2)                                                                  \\ \hline
3.  & Database Server    & MySQL                                                                                         \\ \hline
4.  & Aplikasi Pendukung & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Microsoft Office 2013, XAMPP, Adobe \\  Photoshop CS7, SPSS, Star UML\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Arsitektur Perangkat Keras}
Dalam pembuatan aplikasi ini, spesifikasi perangkat keras yang dibutuhkan adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Perangkat Keras}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Tools               & Nama Perangkat               \\ \hline
1. & Processor           & Intel Core i5 7th Generation \\ \hline
2. & Memory              & 1 GB                         \\ \hline
3. & Harddisk            & 320 GB                       \\ \hline
4. & Keyboard dan Mouse. &                              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}    
\par Untuk perancangan sistem, peneliti mendeskripsikan kebutuhan-kebutuhan dari sistem serta menentukan berbagai perangkat apa saja yang akan digunakan untuk membantu menyelesaikan penelitian ini. 
\subsection{Evaluasi (\textit{Evaluation)}}
Hasil model yang sudah diperoleh kemudian akan dievaluasi dalam konteks tujuan penelitian yang ditetapkan pada tahapan awal (pemahaman bisnis). Hal ini akan mengarahkan pada identifikasi kebutuhan lain melalui pengenalan pola yang diperoleh. Perolehan pemahaman bisnis merupakan prosedur berulang dalam penggalian data, dimana hasil dari visualisasi, fakta \textit{statistic} dan metode kecerdasan buatan menuju hubungan-hubungan baru. Untuk evaluasi penelitian sendiri akan divalidasi menggunakan \textit{tools} Weka, dengan menggunakan \textit{tools} ini akan menemukan hasil validasi apakah model sudah baik setelah melakukan tahapan pengujian. Pada \textit{tools} ini juga akan mengukur hasil estimasi kinerja dari regresi dengan mengukur nilai \textit{Correlation}, MAE, RMSE, RAE, dan RRSE. Untuk hasil evaluasi akan dijelaskan di BAB selanjutnya.

\subsection{Pelaksanaan (\textit{Deployment)}}
Data mining dapat digunakan baik untuk membuktikan hipotesis sebelumnya, atau untuk penemuan pengetahuan (pengidentifikasian yang tidak terduga dan bermanfaat). Model yang telah diperoleh kemudian dapat diterapkan pada kegiatan yang semula diperuntukan termasuk dapat digunakan untuk memprediksi atau mengidentifikasi situasi-situasi penting. 
Setelah melalui semua tahapan penelitian, peneliti menggunakan hasil dari model regresi yang diperoleh dari proses perhitungan manual ataupun melalui perhitungan menggunakan \textit{tools} SPSS. Kemudian semua alur perancangan akan diterapkan pada sistem, dan data sampel digunakan pada sistem untuk menentukan rumus regresi. Proses pembuatan Laporan APBDes akan dimulai dari penginputan pendapatan desa, kemudian ke belanja desa, dalam penginputan ini belanja desa akan memiliki total belanja desa secara otomatis/batas maksimum penginputan belanja desa. Pada penginputan belanja desa, pihak terkait akan menyesuaikan apa saja anggaran atau RKP yang akan dimasukkan. Setelah itu penginputan pembiayaan desa akan diinput sama seperti penginputan pendapatan desa dan belanja desa. \textit{Output} dari penelitian sendiri berupa Laporan APBDes yang terdiri dari Pendapatan desa, Belanja Desa dan Pembiayaan Desa.